<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Loïc Séguin-C.</title><link href="http://loicseguin.github.com/" rel="alternate"></link><link href="http://loicseguin.github.com/feeds/all-fr.atom.xml" rel="self"></link><id>http://loicseguin.github.com/</id><updated>2012-12-03T00:00:00-05:00</updated><entry><title>Bessel functions in Scipy</title><link href="http://loicseguin.github.com/bessel-functions-in-scipy.html" rel="alternate"></link><updated>2012-12-03T00:00:00-05:00</updated><author><name>Loïc Séguin-C.</name></author><id>tag:loicseguin.github.com,2012-12-03:bessel-functions-in-scipy.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Bessel functions of the first kind, &lt;span class="math"&gt;
\(J_l\)&lt;/span&gt;
 where &lt;span class="math"&gt;
\(l\)&lt;/span&gt;
 is an integer,
are found in &lt;tt class="docutils literal"&gt;scipy.special.jn&lt;/tt&gt;. This is a function that takes two arguments:
the first one is the value of &lt;span class="math"&gt;
\(l\)&lt;/span&gt;
 and the second one is the value of the
point at which to evaluate the functions. If one is interested in &lt;span class="math"&gt;
\(J_0\)&lt;/span&gt;

or &lt;span class="math"&gt;
\(J_1\)&lt;/span&gt;
 only, then there are faster implementations of these functions
as &lt;tt class="docutils literal"&gt;j0&lt;/tt&gt; and &lt;tt class="docutils literal"&gt;j1&lt;/tt&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If the goal is to find the zeros of the Bessel function, then rather than using
a root finding routine (such as &lt;tt class="docutils literal"&gt;scipy.optimize.newton&lt;/tt&gt;) it is more efficient
to call &lt;tt class="docutils literal"&gt;scipy.special.jn_zeros&lt;/tt&gt;. This function also takes two arguments, the
first one is the value of &lt;span class="math"&gt;
\(l\)&lt;/span&gt;
 and the second one is the number of zeros
to display (it starts at the first positive zero).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;For Bessel functions of half-integer order, so called &lt;em&gt;spherical Bessel
function&lt;/em&gt;, the situation is a little bit more complicated. The appropriate
function is &lt;tt class="docutils literal"&gt;scipy.special.sph_jn&lt;/tt&gt;. To compute &lt;span class="math"&gt;
\(J_{l + 1/2}\)&lt;/span&gt;
, the first
argument to &lt;tt class="docutils literal"&gt;sph_jn&lt;/tt&gt; is the value of &lt;span class="math"&gt;
\(l\)&lt;/span&gt;
. The second argument is the
value of the point at which to evaluate the function. Where it gets complicated
is in the return value of the function. &lt;tt class="docutils literal"&gt;sph_jn&lt;/tt&gt; returns a pair of arrays.
The first array contains the values of the function, and the second array
contains the values of the derivative.  Each array has length &lt;span class="math"&gt;
\(l + 1\)&lt;/span&gt;
 and
contains a value for all spherical Bessel functions with &lt;span class="math"&gt;
\(l\)&lt;/span&gt;
 smaller than
or equal to the supplied value.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;It is useful to wrap this function into something friendlier:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class="k"&gt;def&lt;/span&gt; &lt;span class="nf"&gt;j3o2&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;x&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;):&lt;/span&gt;
    &lt;span class="sd"&gt;&amp;quot;&amp;quot;&amp;quot;Compute the spherical Bessel function J_{3/2}.&amp;quot;&amp;quot;&amp;quot;&lt;/span&gt;
    &lt;span class="k"&gt;return&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;sph_jn&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class="mi"&gt;1&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;x&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;)[&lt;/span&gt;&lt;span class="mi"&gt;0&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;][&lt;/span&gt;&lt;span class="mi"&gt;1&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;]&lt;/span&gt;

&lt;span class="k"&gt;def&lt;/span&gt; &lt;span class="nf"&gt;j5o2&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;x&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;):&lt;/span&gt;
    &lt;span class="sd"&gt;&amp;quot;&amp;quot;&amp;quot;Compute the spherical Bessel function J_{5/2}.&amp;quot;&amp;quot;&amp;quot;&lt;/span&gt;
    &lt;span class="k"&gt;return&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;sph_jn&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class="mi"&gt;2&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;x&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;)[&lt;/span&gt;&lt;span class="mi"&gt;0&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;][&lt;/span&gt;&lt;span class="mi"&gt;2&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;]&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;To obtain the zeros of the spherical Bessel function, one has to call a root
finding procedure. For instance, &lt;tt class="docutils literal"&gt;scipy.optimize.newton&lt;/tt&gt; does the job quite
well.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;John D. Cook has a &lt;a class="reference external" href="http://www.johndcook.com/Bessel_functions.html"&gt;great page&lt;/a&gt; about Bessel functions and &lt;a class="reference external" href="http://www.johndcook.com/Bessel_python.html"&gt;another one&lt;/a&gt;
about how to work with the implementation in Scipy.&lt;/p&gt;
</summary><category term="programmation"></category><category term="maths"></category></entry><entry><title>Moins de Google</title><link href="http://loicseguin.github.com/moins-de-google.html" rel="alternate"></link><updated>2012-05-13T00:00:00-04:00</updated><author><name>Loïc Séguin-C.</name></author><id>tag:loicseguin.github.com,2012-05-13:moins-de-google.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Dernièrement, j'ai entrepris la tâche ingrate de lire les conditions
d'utilisation et les politiques de confidentialité des divers services en ligne
que j'utilise. Cet exercice est motivé par deux raisons : premièrement, je veux
déterminer quels services utilisent mes données de façon responsable et
transparente; deuxièmement, je veux minimiser la quantité d'informations
personnelles que je mets entre les mains d'une seule compagnie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ma première cible a été facile à choisir : Google.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La compagnie a récemment changé sa politique de confidentialité ce qui a causé
certains remous dans les médias (&lt;a class="reference external" href="http://www.bbc.co.uk/news/technology-17205754"&gt;BBC&lt;/a&gt;, &lt;a class="reference external" href="http://www.guardian.co.uk/technology/2012/mar/01/google-privacy-policy-analysis"&gt;The Guardian&lt;/a&gt;, &lt;a class="reference external" href="http://www.washingtonpost.com/business/economy/google-unified-privacy-unsettle-users/2012/02/27/gIQA7wgseR_story.html"&gt;The Washington Post&lt;/a&gt;,
&lt;a class="reference external" href="http://blogues.radio-canada.ca/surleweb/2012/01/24/google-annonce-une-refonte-de-sa-politique-de-confidentialite/"&gt;Radio-Canada&lt;/a&gt;). En lâche citoyen du web, j'ai ignoré les messages que Google
m'affichait pour annoncer ce changement et les avertissements des alarmistes du
web, mais l'heure est maintenant venue pour moi de faire mes devoirs.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="la-situation-actuelle"&gt;
&lt;h2&gt;La situation actuelle&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Voici la liste des services de Google que j'utilise actuellement, classés en
ordre décroissant de leur fréquence d'utilisation.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;Gmail (courriels)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Google Search (recherche)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Google Reader (fils RSS)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Google Scholar (recherche dans la littérature scientifique)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Google Maps (cartes géographiques et itinéraires)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Google Bookmarks (signets)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Blogger (blogue)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Il est clair que Google détient une quantité importante d'information sur moi.
Comment cette compagnie gère-t-elle mes informations? Puis-je trouver des
alternatives aux services qu'elle offre?&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="confidentialite-et-conditions-d-utilisation"&gt;
&lt;h2&gt;Confidentialité et conditions d'utilisation&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Google collectionne beaucoup d'information sur ses utilisateurs et les
appareils qu'ils utilisent. Voici une liste non exhaustive des informations que
Google peut collecter (pour une liste complète, voir les &lt;a class="reference external" href="http://www.google.com/intl/fr/policies/privacy/"&gt;Règles de
confidentialité&lt;/a&gt;):&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;modèle de l'appareil utilisé&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;version du système d'exploitation&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;numéro de téléphone&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;requêtes de recherche&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;adresse IP&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;données de plantage de l'appareil utilisé&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;données de localisation GPS&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Google peut ensuite corréler ces données avec celles que les utilisateurs lui
fournissent de plein gré, c'est à dire tout ce qu'ils mettent sur Gmail,
Google+, Picasa, Blogger, etc.  Le but de cette collecte est, selon Google, de
&amp;quot;vous proposer des contenus adaptés, tels que des &lt;strong&gt;annonces&lt;/strong&gt; et des résultats
de recherche plus pertinents&amp;quot; (les caractères gras sont de moi) et d'&amp;quot;améliorer
les services proposés aux utilisateurs&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La compagnie se réserve aussi certains droits sur le contenu téléversé sur
ses serveurs:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
En soumettant des contenus à nos Services, par importation, ou par tout
autre moyen, vous accordez à Google (et à toute personne travaillant avec
Google) une licence, dans le monde entier, d'utilisation, d'hébergement, de
stockage, de reproduction, de modification, de création d'oeuvres dérivées
(des traductions, des adaptations ou d'autres modifications destinées à
améliorer le fonctionnement de vos contenus par le biais de nos Services),
de communication, de publication, de représentation publique, d'affichage
ou de distribution publique desdits contenus.&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;(Tiré des &lt;a class="reference external" href="http://www.google.com/intl/fr/policies/terms/"&gt;Conditions d'utilisation&lt;/a&gt;.) Autrement dit, Google peut utiliser les
contenus des utilisateurs dans ses publicités.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Heureusement, le &lt;a class="reference external" href="https://www.google.com/dashboard/"&gt;Google Dashboard&lt;/a&gt; donne un certain contrôle sur les données
stockées sur les serveurs de Google. Les utilisateurs peuvent y spécifier quels
types de données sont conservées et effacer certaines de ces données. Grâce au
&lt;a class="reference external" href="http://www.dataliberation.org/"&gt;Data Liberation Front&lt;/a&gt;, une autre initiative de Google, il est facile pour
les utilisateurs qui le désire d'extraire leurs données des serveurs de Google
et de les sauvegarder sur leur ordinateur personnel.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="est-ce-que-ca-en-vaut-la-chandelle"&gt;
&lt;h2&gt;Est-ce que ça en vaut la chandelle?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le modèle d'affaire de Google est basé sur la publicité et je
trouve donc légitime que la compagnie essaie de maximiser la pertinence des
annonces qu'elle affiche. Google fournit des services de grande qualité et en
retour les utilisateurs acceptent de visionner de la publicité. Rien n'est
gratuit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Par contre, il est également légitime pour un citoyen de s'interroger sur les
dangers qu'il peut y avoir à accorder à une compagnie privée une trop grande
place dans sa vie privée. Personnellement, je ne suis pas à l'aise avec le fait
que Google, une firme dont le but premier est de faire de l'argent, pas de me
faire plaisir, puisse établir mon profil détaillé. J'aime bénéficier d'un
certain anonymat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il ne faut pas oublier que Google fonctionne grâce à des êtres humains
et que les êtres humains font des erreurs. Le géant de l'Internet a eu son lot
de problèmes dus à des erreurs humaines (&lt;a class="reference external" href="http://www.wired.com/threatlevel/2010/06/google-wifi-sniffing/"&gt;humage de wifi&lt;/a&gt;, &lt;a class="reference external" href="http://www.businessinsider.com/outraged-blogger-is-automatically-being-followed-by-her-abusive-ex-husband-on-google-buzz-2010-2"&gt;activation de
Google Buzz&lt;/a&gt;, &lt;a class="reference external" href="http://www.reuters.com/article/2011/06/02/us-google-hacking-idUSTRE7506U320110602"&gt;comptes Gmail piratés&lt;/a&gt;). On ne peut pas en vouloir à la
compagnie pour des erreurs, tout le monde en fait, mais les conséquences de
telles erreurs peuvent être désastreuses pour un utilisateur qui met toutes ses
données dans les mains de Google.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je ne suis pas prêt à renoncer à tous les services que Google offre, mais je
crois qu'il est sage de ne pas mettre tous mes oeufs dans le même panier. Je
vais donc tenter de trouver des alternatives à certains des services de Google
tout en continuant à en utiliser certains autres.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="alternatives"&gt;
&lt;h2&gt;Alternatives&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La bonne nouvelle, c'est qu'il existe une grande variété d'autres services
parmi lesquels choisir. Voici mes coups de coeur.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="recherche"&gt;
&lt;h3&gt;Recherche&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://duckduckgo.com/"&gt;DuckDuckGo&lt;/a&gt; est un moteur de recherche qui se targue de prendre la
protection de la vie privée très au sérieux. Les deux premières phrases de
sa &lt;a class="reference external" href="https://duckduckgo.com/privacy.html"&gt;politique de confidentialité&lt;/a&gt; sont éloquentes:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
DuckDuckGo does not collect or share personal information. That is our
privacy policy in a nutshell. The rest of this page tries to explain
why you should care.&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Il ne collecte aucune information personnelle, ne transmet pas les données
relatives à la recherche aux sites visités et ne contient aucune publicité. Les
deux guides illustrés &lt;a class="reference external" href="http://donttrack.us/"&gt;donttrack.us&lt;/a&gt; et &lt;a class="reference external" href="http://dontbubble.us/"&gt;dontbubble.us&lt;/a&gt; sont excellents et
expliquent bien les enjeux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les résultats sont également très biens. Une excellente alternative à Google
Search.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="blogue"&gt;
&lt;h3&gt;Blogue&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;J'ai remplacé mon site Blogger par un site statique généré avec &lt;a class="reference external" href="http://pelican.notmyidea.org/en/2.8/index.html"&gt;Pelican&lt;/a&gt; et
hébergé sur &lt;a class="reference external" href="https://github.com/"&gt;GitHub&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pelican est un générateur de site web statique écrit en Python. Je peux écrire
mes articles avec mon éditeur de texte préféré (Vim) en format reStructuredText
ou Markdown, puis Pelican se charge de prendre les fichiers sources et de créer
les fichiers HTML appropriés. Comme les articles sont écrits en format texte,
ils peuvent facilement être gérés par un logiciel de contrôle de versions (Git
ou Mercurial, par exemple).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour l'hébergement, j'ai choisi GitHub. Évidemment, GitHub est surtout connu
comme site pour héberger des dépôts Git, ce qu'il fait merveilleusement bien,
mais il offre aussi l'hébergement d'un site personnel. Les &lt;a class="reference external" href="http://help.github.com/terms-of-service/"&gt;conditions&lt;/a&gt;
d'utilisation et la &lt;a class="reference external" href="http://help.github.com/privacy-policy/"&gt;politique&lt;/a&gt; de confidentialité de GitHub sont courtes et
facile à lire. Contrairement à Google, GitHub ne s'arroge pas le droit
d'utiliser les contenus de ses utilisateurs pour faire de la promotion:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
We claim no intellectual property rights over the material you provide to
the Service. Your profile and materials uploaded remain yours.&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Publier les articles se fait d'un simple&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;
$ pelican -s pelican.conf.py
$ git add . &amp;amp;&amp;amp; git commit -m &amp;quot;Nouvel article&amp;quot; &amp;amp;&amp;amp; git push
&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="cartes-geographiques"&gt;
&lt;h3&gt;Cartes géographiques&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.openstreetmap.org/"&gt;OpenStreetMap&lt;/a&gt; n'est pas encore une alternative complète à Google Maps, mais ce
site est néanmoins très intéressant. On y retrouve une carte du monde de bonne
qualité (avec un visuel légèrement &lt;em&gt;vintage&lt;/em&gt;) développée à la façon du logiciel
libre avec des contributions de cartographes de partout dans le monde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il manque malheureusement une fonctionnalité essentielle : le calcul
d'itinéraires.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="entreposage-de-donnees"&gt;
&lt;h3&gt;Entreposage de données&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Google offre le &lt;a class="reference external" href="https://drive.google.com/"&gt;Google Drive&lt;/a&gt; depuis peu pour l'entreposage de données en
ligne. Une alternative bien connue est &lt;a class="reference external" href="http://db.tt/RIC27un"&gt;Dropbox&lt;/a&gt;. Encore une fois, la politique
de confidentialité de Dropbox est tout à fait raisonnable et le service est
excellent.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="fils-rss"&gt;
&lt;h3&gt;Fils RSS&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Je n'ai pas trouvé d'équivalent en ligne pour Google Reader. Cependant, les
utilisateurs de Mac OS X peuvent utiliser &lt;a class="reference external" href="http://www.vienna-rss.org/"&gt;Vienna&lt;/a&gt;, un aggrégateur de nouvelles.
Vienna ne peut être utilisée que sur l'ordinateur ou elle est installée et je
ne crois pas qu'il existe de moyen pour synchroniser les fils suivis entre deux
ordinateurs. Néanmoins, cette application est très bien conçue et c'est un
logiciel libre (licence Apache).&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="articles-scientifiques"&gt;
&lt;h3&gt;Articles scientifiques&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Par l'intermédiaire de n'importe quelle institution d'enseignement
universitaire qui se respecte, il est possible d'accéder à différentes bases de
données pour faire des recherches dans la littérature scientifique (par exemple,
MathSciNet, Web of Science, etc.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il existe également quelques moteurs de recherche accessible à tous. En ce qui
me concerne, j'utilise surtout &lt;a class="reference external" href="http://arxiv.org/"&gt;arXiv.org&lt;/a&gt; et &lt;a class="reference external" href="http://www.adsabs.harvard.edu/"&gt;SOA/NASA ADS&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</summary><category term="informatique"></category></entry><entry><title>Dictionnaire français pour Vim</title><link href="http://loicseguin.github.com/dictionnaire-francais-pour-vim.html" rel="alternate"></link><updated>2011-12-22T23:45:00-05:00</updated><author><name>Loïc Séguin-C.</name></author><id>tag:loicseguin.github.com,2011-12-22:dictionnaire-francais-pour-vim.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Vim possède un correcteur d'orthographe. On peut l'activer avec&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt;&lt;span class="k"&gt;set&lt;/span&gt; &lt;span class="k"&gt;spell&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;puis on passe à l'erreur suivante avec ]s.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Par défaut, seuls des dictionnaires anglais sont fournis avec MacVim.
Installer un dictionnaire français se fait automatiquement si on définit
la variable spelllang pour le français :&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt;&lt;span class="k"&gt;set&lt;/span&gt; &lt;span class="nb"&gt;spelllang&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;=&lt;/span&gt;fr
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ensuite, il ne reste plus qu'à activer la correction automatique et à
regarder MacVim se connecter à un serveur ftp pour y télécharger les
fichiers nécessaires.
Information trouvée dans les archives de comp.editors sur usenet
(&lt;a class="reference external" href="http://newsgroups.derkeiler.com/Archive/Comp/comp.editors/2006-04/msg00241.html"&gt;http://newsgroups.derkeiler.com/Archive/Comp/comp.editors/2006-04/msg00241.html&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;img alt="" src="https://blogger.googleusercontent.com/tracker/697344570467959391-5497419488076993914?l=mathfou.blogspot.com" /&gt;
&lt;/div&gt;
</summary><category term="informatique"></category></entry><entry><title>64 bits Python installation on MacOS X Snow Leopard</title><link href="http://loicseguin.github.com/64-bits-python-installation-on-macos-x-snow-leopard.html" rel="alternate"></link><updated>2010-06-13T03:42:00-04:00</updated><author><name>Loïc Séguin-C.</name></author><id>tag:loicseguin.github.com,2010-06-13:64-bits-python-installation-on-macos-x-snow-leopard.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;N.B. : Pour une raison mystérieuse, j'ai rédigé cet article en anglais.
Désolé pour ceux qui ne lisent pas l'anglais. J'essaierai de ne pas
recommencer.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Here is how I installed Python 2.6.5 on my machine. Here is what I get
at the end:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;Python 2.6.5 with both 32 bits and 64 bits executables&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Virtual environments with virtualenv&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;64 bits NumPy, SciPy and Matplotlib&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A bunch of other useful packages&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The power of Python&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;I based myself mostly on &lt;a class="reference external" href="http://jessenoller.com/2009/03/16/so-you-want-to-use-python-on-the-mac/"&gt;this post&lt;/a&gt; by Jesse Noller and &lt;a class="reference external" href="http://blog.hyperjeff.net/?p=160"&gt;this one&lt;/a&gt; by
HyperJeff. Unfortunately, the instructions in these posts were not
completely sufficient for me and I had to fiddle around a lot to get the
complete setup I was looking for.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="python"&gt;
&lt;h2&gt;Python&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Download the latest Python source code and unpack it&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;
$ curl -O http://www.python.org/ftp/python/2.6.5/Python-2.6.5.tar.bz2
$ tar jxvf Python-2.6.5.tar.bz2
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;To build an installer for Snow Leopard, we need to tweak one line of the
script.&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;
$ cd Python-2.6.5/Mac/BuildScript/
$ mvim build-installer.py
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Here, I used MacVIM to edit the file. Use whatever editor you like. At
line 78, replace&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;
SDKPATH = &amp;quot;/Developer/SDKs/MacOSX10.4u.sdk&amp;quot;
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;by&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;
SDKPATH = &amp;quot;/Developer/SDKs/MacOSX10.6.sdk&amp;quot;
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;And around line 139 replace&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;
if DEPTARGET &amp;lt; '10.5':
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;by&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;
if DEPTARGET &amp;lt; '10.7':
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Before running the script, I had to create the directory where
third-party sources would be downloaded.&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;
$ mkdir ~/Universal/other-sources
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;All you have to do, is to run the script:&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;
$ ./build-installer.py --dep-target=10.6 --universal-archs=intel
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;This will build an installer for 64 bits Python 2.6.5 with support for
readline. The disk image containing the installer is located in
&lt;tt class="docutils literal"&gt;/tmp/_py/diskimage/&lt;/tt&gt;. Just mount the dmg file and install Python by
double clicking on the pkg file.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;By default, python is a symlink to the 32-bit version, and so is
pythonw.  To change that, simply modify the symlinks in
&lt;tt class="docutils literal"&gt;/Library/Frameworks/Python.framework/Versions/2.6/bin/&lt;/tt&gt; as follow:&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;
$ cd /Library/Frameworks/Python.framework/Versions/2.6/bin/
$ sudo rm python python2.6 pythonw pythonw2.6
$ sudo ln -s python2.6-64 python
$ sudo ln -s python2.6-64 python2.6
$ sudo ln -s pythonw2.6-64 pythonw
$ sudo ln -s pythonw2.6-64 pythonw2.6
&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="virtualenv"&gt;
&lt;h2&gt;Virtualenv&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;This nice utility allows one to have many different python environment
each of which is independent. You can then install a bunch of packages
in an environment. If you need a fresh environment, you then just create
a new virtualenv. You are free to switch from one virtualenv to another.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Start by installing easy_install and pip.&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;
$ curl -O http://peak.telecommunity.com/dist/ez_setup.py
$ sudo python ez_setup.py
$ curl -O http://pypi.python.org/packages/source/p/pip/pip-0.7.2.tar.gz
$ tar zxvf pip-0.7.2.tar.gz
$ cd pip-0.7.2
$ sudo python setup.py install
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Then, move on to install virtualenv and a wrapper script.&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;
$ sudo pip install virtualenv
$ sudo pip install virtualenvwrapper
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Create a directory for you virtual environments.&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;
$ mkdir -p ~/local/virtualenvs
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Add the following to your &lt;tt class="docutils literal"&gt;&lt;span class="pre"&gt;~/.bash_profile&lt;/span&gt;&lt;/tt&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;
export WORKON_HOME=$HOME/local/virtualenvs
source /Library/Frameworks/Python.framework/Versions/2.6/bin/virtualenvwrapper.sh
workon default
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Source the &lt;tt class="docutils literal"&gt;.bash_profile&lt;/tt&gt; file.&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;
$ . ~/.bash_profile
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Finally, just create the default virtual environment.&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;
$ mkvirtualenv default
&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="numpy-and-scipy"&gt;
&lt;h2&gt;Numpy and SciPy&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;These two are by far the most annoying (but also the most useful). They
depend on a few libraries which are either required or enhance
efficiency a lot.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Download and install gfortran.&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;
$ curl -O http://r.research.att.com/gfortran-4.2.3.dmg
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Download and install FFTW.&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;
$ curl -O http://www.fftw.org/fftw-3.2.2.tar.gz
$ tar zxvf fftw-3.2.2.tar.gz
$ cd fftw-3.2.2
$ ./configure CC=&amp;quot;gcc -arch i386 -arch x86_64&amp;quot; CXX=&amp;quot;g++ -arch i386 -arch x86_64&amp;quot; CPP=&amp;quot;gcc -E&amp;quot; CXXCPP=&amp;quot;g++ -E&amp;quot;
$ make
$ sudo make install
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Download and install UMFPACK.&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;
$ curl -O http://www.cise.ufl.edu/research/sparse/umfpack/UMFPACK-5.5.0.tar.gz
$ tar zxvf http://www.cise.ufl.edu/research/sparse/umfpack/UMFPACK-5.5.0.tar.gz
$ curl -O http://www.cise.ufl.edu/research/sparse/UFconfig/UFconfig-3.5.0.tar.gz
$ tar zxvf http://www.cise.ufl.edu/research/sparse/UFconfig/UFconfig-3.5.0.tar.gz
$ tar zxvf http://www.cise.ufl.edu/research/sparse/amd/AMD-2.2.1.tar.gz
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;In the file &lt;tt class="docutils literal"&gt;UFconfig/UFconfig.mk&lt;/tt&gt;, uncommment lines 284 through 287 and
add&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;
-DNCHOLMOD to the UMFPACK_CONFIG variable on line 154.
F77 = gfortran
CFLAGS = -O3 -fno-common -no-cpp-precomp -fexceptions
BLAS = -framework Accelerate
LAPACK = -framework Accelerate
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;The Makefile for UFconfig needs to be changed at line 28 in the install
target. There is a mistake on the location of the library. The line
should read&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;
$(CP) libufconfig.a $(INSTALL_LIB)/libufconfig.$(VERSION).a
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Then, build and install the various parts.&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;
$ cd UMFPACK
$ make library
$ sudo make install
$ cd ../AMD
$ sudo make install
$ cd ../UFconfig
$ make
$ sudo make install
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;This will build UFMPACK, AMD and UFconfig and install the headers and
libraries in &lt;tt class="docutils literal"&gt;/usr/local&lt;/tt&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Download NumPy from the SourceForge &lt;a class="reference external" href="http://sourceforge.net/projects/numpy/files/NumPy/1.4.1/numpy-1.4.1.tar.gz/download"&gt;download page&lt;/a&gt;
and then install it.&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;
$ tar zxvf numpy-1.4.1.tar.gz
$ cd numpy-1.4.1
$ python setup.py build
$ python setup.py install
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Download SciPy from the &lt;a class="reference external" href="http://sourceforge.net/projects/scipy/files/scipy/0.8.0b1/scipy-0.8.0b1.tar.gz/download"&gt;scipy download page&lt;/a&gt; and then install it.&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;
$ tar zxvf scipy-0.8.0b1.tar.gz
$ cd scipy-0.8.0b1
$ python setup.py build
$ python setup.py install
&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="matplotlib"&gt;
&lt;h2&gt;Matplotlib&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Download from
&lt;a class="reference external" href="http://sourceforge.net/projects/matplotlib/files/matplotlib/matplotlib-0.99.3/matplotlib-0.99.3.tar.gz/download"&gt;http://sourceforge.net/projects/matplotlib/files/matplotlib/matplotlib-0.99.3/matplotlib-0.99.3.tar.gz/download&lt;/a&gt;
and untar.&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;
$ tar zxvf matplotlib-0.99.3.tar.gz
$ cd matplotlib-0.99.3
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;The file &lt;tt class="docutils literal"&gt;make.osx&lt;/tt&gt; is what is used now. However, as of this writing,
using this file as is does not work. First, apply &lt;a class="reference external" href="http://sourceforge.net/tracker/download.php?group_id=80706&amp;amp;atid=560722&amp;amp;file_id=369204&amp;amp;aid=2981126"&gt;this patch&lt;/a&gt;
and then change the zlib version in &lt;tt class="docutils literal"&gt;make.osx&lt;/tt&gt; to 1.2.5. Then, run&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;
$ PREFIX=~/local/virtualenvs/default make -f make.osx fetch deps mpl_build mpl_install
&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="other-useful-packages"&gt;
&lt;h2&gt;Other useful packages&lt;/h2&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;
$ pip install mercurial
$ pip install ipython
$ pip install networkx
$ pip install nose
$ pip install sphinx
$ pip install sympy
&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="references"&gt;
&lt;h2&gt;References&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://matplotlib.sourceforge.net/users/installing.html"&gt;http://matplotlib.sourceforge.net/users/installing.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://blog.hyperjeff.net/?p=160"&gt;http://blog.hyperjeff.net/?p=160&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://docs.python.org/install/index.html"&gt;http://docs.python.org/install/index.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://cran.r-project.org/bin/macosx/tools/"&gt;http://cran.r-project.org/bin/macosx/tools/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://mail.python.org/pipermail/pythonmac-sig/2009-May/021289.html"&gt;http://mail.python.org/pipermail/pythonmac-sig/2009-May/021289.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://jessenoller.com/2009/03/16/so-you-want-to-use-python-on-the-mac/"&gt;http://jessenoller.com/2009/03/16/so-you-want-to-use-python-on-the-mac/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</summary><category term="informatique"></category><category term="python"></category></entry><entry><title>Consommation d'énergie et émission de gaz à effet de serre au Canada</title><link href="http://loicseguin.github.com/consommation-denergie-et-emission-de-gaz-a-effet-de-serre-au-canada.html" rel="alternate"></link><updated>2010-06-08T03:09:00-04:00</updated><author><name>Loïc Séguin-C.</name></author><id>tag:loicseguin.github.com,2010-06-08:consommation-denergie-et-emission-de-gaz-a-effet-de-serre-au-canada.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;En faisant quelques recherches sur Internet, je suis tombé sur des
données relatives à la consommation d'énergie et à l'émission de GES par
les foyers canadiens pour la période de 1990 à 2007. Ces données sont
rendues publiques par l'&lt;a class="reference external" href="http://oee.nrcan.gc.ca/"&gt;Office de l'efficacité énergétique&lt;/a&gt; de
&lt;a class="reference external" href="http://www.nrcan-rncan.gc.ca/com/"&gt;Ressources naturelles Canada&lt;/a&gt;. Elles proviennent principalement de
&lt;a class="reference external" href="http://www.statcan.gc.ca/"&gt;Statistique Canada&lt;/a&gt;.
Les données sont disponible sous la forme d'un document Excel
(&lt;a class="reference external" href="http://oee.nrcan.gc.ca/corporate/statistics/neud/dpa/tablestrends2/res_ca_1_e.xls"&gt;res_ca_1_e.xls&lt;/a&gt;). J'ai utilisé Python, Matplotlib et un module
nommé xlrd pour visualiser les données. Python et Matplotlib n'ont
probablement pas besoin de présentation. &lt;a class="reference external" href="http://www.lexicon.net/sjmachin/xlrd.htm"&gt;xlrd&lt;/a&gt; est un module qui
permet d'extraire les information d'un fichier Excel à partir de Python.
Une introduction à l'utilisation de xlrd est disponible sur
&lt;a class="reference external" href="http://scienceoss.com/read-excel-files-from-python/"&gt;scienceoss.com&lt;/a&gt;. Mon script Python est disponible &lt;a class="reference external" href="http://devio.us/~loicseguin/econcan.py"&gt;ici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image0" src="http://2.bp.blogspot.com/_HyYHulp_e30/TA2x4fN5FJI/AAAAAAAACAI/959Bj3crY-Y/s400/Secondary+Energy+Use+by+Energy+Source.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image1" src="http://3.bp.blogspot.com/_HyYHulp_e30/TA2yKDyXtlI/AAAAAAAACAQ/DLja2Y6F03I/s400/Green+House+Gas+Emissions+by+Energy+Source.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je dois avouer avoir été assez surpris du faible taux d'augmentation de
la consommation d'électricité et des émissions de GES. Bien sûr, il est
navrant qu'on parle d'augmentation alors que les objectifs du protocole
de Kyoto étaient de réduire les émissions de GES par rapport à celles de
1990. Néanmoins, si l'on en croit ces données, la situation n'est pas si
terrible au Canada.&lt;/p&gt;
</summary><category term="environnement"></category><category term="python"></category></entry><entry><title>Spinify 2.2</title><link href="http://loicseguin.github.com/spinify-22.html" rel="alternate"></link><updated>2010-03-02T03:30:00-05:00</updated><author><name>Loïc Séguin-C.</name></author><id>tag:loicseguin.github.com,2010-03-02:spinify-22.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Je viens tout juste de lancer la nouvelle version du logiciel de
simulation numérique du modèle d'Ising Spinify. La version 2.2 comporte
plusieurs corrections de bogues de même qu'une réécriture complète de
l'interface en ligne de commande (CLI). Vous pouvez télécharger le
programme sur bitbucket: &lt;a class="reference external" href="http://bitbucket.org/loicseguin/spinify/downloads/spinify-2.2.tar.gz"&gt;spinify-2.2.tar.gz&lt;/a&gt;.
L'usager peut maintenant configurer tous les paramètres utilisés dans la
simulation de même que dans la génération des graphes. Ces paramètres
peuvent être spécifiés à la ligne de commande ou dans un fichier de
configuration qui sera lu par le programme. Tous les détails sont
disponibles dans la page de manuel de spinify(1).
De plus, cette version introduit de nouvelles quantités mesurables lors
de la simulation. L'usager peut maintenant choisir parmi l'énergie
interne par site, la magnétisation et la susceptibilité magnétique.
Autant d'outils pour analyser le comportement du modèle aux abords de la
température critique (de même que pour trouver cette température
critique).
Enfin, j'utilise maintenant GNU Autotools pour compiler le logiciel. En
théorie, Spinify devrait compiler sans problème sur n'importe quel
système Unix ou Linux.
Si vous utilisez ce logiciel et que vous avez des commentaires ou que
vous avez des questions à son propos, n'hésitez pas à me contacter par
l'entremise de la liste d'envoi &lt;a class="reference external" href="mailto:spinify-discuss&amp;#64;googlegroups.com"&gt;spinify-discuss&amp;#64;googlegroups.com&lt;/a&gt;.
&lt;img alt="image0" src="https://blogger.googleusercontent.com/tracker/697344570467959391-5493108597676032679?l=mathfou.blogspot.com" /&gt;&lt;/p&gt;
</summary><category term="informatique"></category><category term="maths"></category><category term="physique"></category></entry><entry><title>Spinify 2.1</title><link href="http://loicseguin.github.com/spinify-21.html" rel="alternate"></link><updated>2010-02-16T02:00:00-05:00</updated><author><name>Loïc Séguin-C.</name></author><id>tag:loicseguin.github.com,2010-02-16:spinify-21.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;La première version vraiment fonctionnelle du logiciel de simulation du
modèle d'Ising en deux dimensions sur la sphère est maintenant
disponible ici : &lt;a class="reference external" href="http://bitbucket.org/loicseguin/spinify/downloads/spinify-2.1.tar.bz2"&gt;spinify-2.1.tar.bz2&lt;/a&gt;. Le programme s'installe sur Mac
OS X et Ubuntu 9.10 (et probablement tous les autres Unix et Linux).
Pour plus de détails concernant l'installation, voir le &lt;a class="reference external" href="http://bitbucket.org/loicseguin/spinify/wiki/Home"&gt;wiki&lt;/a&gt;.
&lt;img alt="image0" src="https://blogger.googleusercontent.com/tracker/697344570467959391-966365997574776046?l=mathfou.blogspot.com" /&gt;&lt;/p&gt;
</summary><category term="informatique"></category><category term="maths"></category><category term="physique"></category></entry><entry><title>Spinify</title><link href="http://loicseguin.github.com/spinify.html" rel="alternate"></link><updated>2010-01-25T16:41:00-05:00</updated><author><name>Loïc Séguin-C.</name></author><id>tag:loicseguin.github.com,2010-01-25:spinify.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Il y a quelques années, j'ai travaillé sur un projet qui consistait à
développer un programme de simulation du modèle d'Ising sur des surfaces
ayant un tenseur métrique non trivial. Ce projet n'a jamais été
complété. Or, je m'y suis récemment remis, et j'avance à bon train.
J'ai réécrit le code en C++ et j'ai implémenté un algorithme pour
générer un réseau aléatoire sur la sphère. Actuellement, j'utilise
&lt;a class="reference external" href="http://www.qhull.org/"&gt;Qhull&lt;/a&gt; pour essayer de trianguler le réseau ainsi obtenu, mais le code
est mal écrit et le programme plante souvent. Je travaille régulièrement
sur le projet, et si le coeur vous en dit, j'apprécierais avoir un peu
d'aide. Le code source pour le programme est disponible sur bitbucket à
l'adresse &lt;a class="reference external" href="http://bitbucket.org/loicseguin/spinify/"&gt;http://bitbucket.org/loicseguin/spinify/&lt;/a&gt;.
Si ce qui précède est du pur charabia, ne vous en faites pas : avant
longtemps, j'écrirai un message détaillant ce qu'est le modèle d'Ising,
ce que j'entends par métrique non triviale et comment le programme
Spinify essaie de gérer tout cela.
&lt;img alt="image0" src="https://blogger.googleusercontent.com/tracker/697344570467959391-7860750195897093739?l=mathfou.blogspot.com" /&gt;&lt;/p&gt;
</summary><category term="informatique"></category><category term="maths"></category><category term="physique"></category></entry><entry><title>Protégeons-nous avec les maths</title><link href="http://loicseguin.github.com/protegeons-nous-avec-les-maths.html" rel="alternate"></link><updated>2009-04-07T16:33:00-04:00</updated><author><name>Loïc Séguin-C.</name></author><id>tag:loicseguin.github.com,2009-04-07:protegeons-nous-avec-les-maths.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Une citation toute à l'honneur des mathématiques :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
It is insufficient to protect ourselves with laws; we need to
protect ourselves with mathematics.&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tirée de &lt;a class="reference external" href="http://www.worldcat.org/isbn/9780471117094"&gt;Applied Cryptography&lt;/a&gt; par Bruce Schneier.&lt;/p&gt;
</summary><category term="maths"></category><category term="philosophie"></category></entry><entry><title>HiR Information Report</title><link href="http://loicseguin.github.com/hir-information-report.html" rel="alternate"></link><updated>2009-03-15T15:33:00-04:00</updated><author><name>Loïc Séguin-C.</name></author><id>tag:loicseguin.github.com,2009-03-15:hir-information-report.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Pour les amateurs de Unix qui veulent en apprendre un peu plus sur la
sécurité de leur système ou sur l'administration de systèmes, le blogue
&lt;a class="reference external" href="http://www.h-i-r.net/"&gt;HiR Information Report&lt;/a&gt; est une source d'informations vraiment
intéressante.&lt;/p&gt;
</summary><category term="informatique"></category><category term="ineptie"></category></entry><entry><title>Copies de sauvegarde</title><link href="http://loicseguin.github.com/copies-de-sauvegarde.html" rel="alternate"></link><updated>2009-03-11T03:06:00-04:00</updated><author><name>Loïc Séguin-C.</name></author><id>tag:loicseguin.github.com,2009-03-11:copies-de-sauvegarde.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;J'ai finalement trouvé une solution convenable pour faire des copies de
sauvegarde de mes documents importants : un shell script maison assez
simple qui utilise le logiciel rsync (&lt;a class="reference external" href="http://samba.anu.edu.au/rsync/"&gt;informations sur ce site&lt;/a&gt;).
rsync est un logiciel libre distribué sous licence GPL et disponible sur
la plupart des plateformes Unix de même que sur MS Windows.
Si vous utilisez Mac OS X, rsync fait déjà partie de l'installation par
défaut. Il en est probablement de même pour les distributions de Linux
les plus populaires. Sur OpenBSD, vous pouvez l'installer avec la
commande :&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;
sudo pkg\_add rsync
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;en supposant que vous avez déjà configuré sudo et que la variable
d'environnement PKG_PATH est définie.
Alors voici, j'ai un Macbook qui fonctionnne sous Mac OS X et il est
relié à deux disques durs externes : Hercule et Astro. Il y a plusieurs
dossiers et quelques fichiers de configuration (les dotfiles) que je
veux copier. Le script ressemble à ceci.
Mis à jour le 12 mars 2009:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class="c"&gt;#!/bin/sh&lt;/span&gt;
&lt;span class="c"&gt;# This script makes a backup of important files in&lt;/span&gt;
&lt;span class="c"&gt;# my home directory to two external hard drives,&lt;/span&gt;
&lt;span class="c"&gt;# Hercule and Astro, using rsync.&lt;/span&gt;
&lt;span class="nv"&gt;OPTS&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;-avuzC --delete --exclude-from=$HOME/.rsync/excludes&amp;quot;&lt;/span&gt;
&lt;span class="nv"&gt;FOLDERS&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;Desktop Documents Music Movies Programmes Sites \&lt;/span&gt;
&lt;span class="s2"&gt;         Applescripts Pictures Jeux Library/Colorsync \&lt;/span&gt;
&lt;span class="s2"&gt;         Library/Thunderbird .rsync&amp;quot;&lt;/span&gt;
&lt;span class="nv"&gt;FOLDER1&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;Library/Application Support&amp;quot;&lt;/span&gt;
&lt;span class="nv"&gt;BACKUPDIR&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;Macbook backup&amp;quot;&lt;/span&gt;
&lt;span class="nv"&gt;DOTFILES&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;$BACKUPDIR/dotfiles&amp;quot;&lt;/span&gt;
&lt;span class="nv"&gt;FILES&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;.emacs .vimrc .profile&amp;quot;&lt;/span&gt;
&lt;span class="nv"&gt;VOLUMES&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;/Volumes/Astro /Volumes/Hercule&amp;quot;&lt;/span&gt;

&lt;span class="k"&gt;for &lt;/span&gt;v in &lt;span class="nv"&gt;$VOLUMES&lt;/span&gt;; &lt;span class="k"&gt;do&lt;/span&gt;
&lt;span class="k"&gt;  if&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;[&lt;/span&gt; -d &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;$v&amp;quot;&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;]&lt;/span&gt;; &lt;span class="k"&gt;then&lt;/span&gt;
&lt;span class="k"&gt;    if&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;[&lt;/span&gt; ! -d &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;$v/$BACKUPDIR/Library&amp;quot;&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;]&lt;/span&gt;; &lt;span class="k"&gt;then&lt;/span&gt;
&lt;span class="k"&gt;      &lt;/span&gt;mkdir -p &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;$v/$BACKUPDIR/Library&amp;quot;&lt;/span&gt;
      &lt;span class="nb"&gt;echo&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;created directory&amp;quot;&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;$v/$BACKUPDIR/Library&amp;quot;&lt;/span&gt;
    &lt;span class="k"&gt;fi&lt;/span&gt;

&lt;span class="k"&gt;    for &lt;/span&gt;d in &lt;span class="nv"&gt;$FOLDERS&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;$FOLDER1&amp;quot;&lt;/span&gt;; &lt;span class="k"&gt;do&lt;/span&gt;
&lt;span class="k"&gt;      &lt;/span&gt;rsync &lt;span class="nv"&gt;$OPTS&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;$HOME/$d/&amp;quot;&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;$v/$BACKUPDIR/$d/&amp;quot;&lt;/span&gt;
    &lt;span class="k"&gt;done&lt;/span&gt;

&lt;span class="k"&gt;    if&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;[&lt;/span&gt; ! -d &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;$v/$DOTFILES&amp;quot;&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;]&lt;/span&gt;; &lt;span class="k"&gt;then&lt;/span&gt;
&lt;span class="k"&gt;      &lt;/span&gt;mkdir &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;$v/$DOTFILES&amp;quot;&lt;/span&gt;
      &lt;span class="nb"&gt;echo&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;created directory&amp;quot;&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;$v/$DOTFILES&amp;quot;&lt;/span&gt;
    &lt;span class="k"&gt;fi&lt;/span&gt;

&lt;span class="k"&gt;    for &lt;/span&gt;f in &lt;span class="nv"&gt;$FILES&lt;/span&gt;; &lt;span class="k"&gt;do&lt;/span&gt;
&lt;span class="k"&gt;      &lt;/span&gt;rsync &lt;span class="nv"&gt;$OPTS&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;$HOME/$f&amp;quot;&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;$v/$DOTFILES/$f&amp;quot;&lt;/span&gt;
    &lt;span class="k"&gt;done&lt;/span&gt;

&lt;span class="k"&gt;  else&lt;/span&gt;
&lt;span class="k"&gt;     &lt;/span&gt;&lt;span class="nb"&gt;echo&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;ERROR:&amp;quot;&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;$v&amp;quot;&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;not mounted&amp;quot;&lt;/span&gt;
  &lt;span class="k"&gt;fi&lt;/span&gt;
&lt;span class="k"&gt;done&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Et le fichier .rsync/excludes contient&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;
.DS\_Store
.depend
\*.aplibrary
.localized
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Tout d'abord, on définit les options pour rsync :&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;a : le mode archivage (c'est ce qui convient le mieux pour les copies
de sauvegarde)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;v : afficher les opérations effectuées à l'écran&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;u : update, i.e. : si un fichier sur dans la copie de sauvegarde est
plus récent que celui sur le Macbook, on ne le recopie pas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;z : compresser les données&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;C : exclure tous les fichiers normalement exclus par CVS (e.g. :
*.o, *~, *.a)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;--delete : si un fichier a été effacé du Macbook, l'effacer du
dossier de sauvegarde&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;--exclude-from : précise le nom du fichier contenant la liste des
exclusions&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Ensuite on définit les variables qui précise les fichiers et dossiers à
copier. On a une boucle pour effectuer les opérations sur les deux
disques durs externes puis une autre pour effectuer les copies de tous
les dossiers voulus.
Le dossier Library/Application Support a sa propre variable car
j'obtiens des erreurs si je l'inclus dans la liste FOLDERS. J'ai essayé
de l'inclure avec des guillemets, en échappant l'espace
(Library/Application\ Support) mais rien ne fonctionnait. Si quelqu'un
sait comment faire en sorte que je puisse include ce dossier dans la
liste avec les autres, faites-moi le savoir.
Je mets les fichiers de configuration dans un dossier nommé dotfiles que
je crée s'il n'existe pas déjà.
J'ai copié le script dans un dossier qui fait partie de mon $PATH. Voilà
! C'est fait ! Des copies de sauvegarde facile en tapant backup dans un
terminal. La magie de rsync, c'est que le logiciel ne recopie que les
fragments de fichiers qui ont été modifiés depuis la dernière
sauvegarde. Donc le processus est très rapide en général (sauf la
première fois que le script fonctionne puisqu'il doit alors copier
l'ensemble des fichiers).
Prochaine étape : synchroniser mon Macbook et mon ordinateur de bureau
roulant sous OpenBSD avec &lt;a class="reference external" href="http://www.cis.upenn.edu/%7Ebcpierce/unison/"&gt;Unison&lt;/a&gt;...&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;img alt="" src="https://blogger.googleusercontent.com/tracker/697344570467959391-3877704818423686673?l=mathfou.blogspot.com" /&gt;
&lt;/div&gt;
</summary><category term="informatique"></category></entry><entry><title>Bonne fête Darwin !</title><link href="http://loicseguin.github.com/bonne-fete-darwin.html" rel="alternate"></link><updated>2009-02-12T15:02:00-05:00</updated><author><name>Loïc Séguin-C.</name></author><id>tag:loicseguin.github.com,2009-02-12:bonne-fete-darwin.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Il y a 200 ans, le 12 février 1809, naît un homme qui va révolutionner
notre compréhension de la nature : Charles Darwin. Darwin fût un
naturaliste de grand renom qui a étudié, entre autre, la botanique et
l'entomologie. Mais sa plus grande contribution à la science moderne est
sans conteste la théorie de l'évolution par la sélection naturelle.
Deux cents ans plus tard, l'Union Internationale des Sciences
Biologiques commémore la mémoire de ce grand homme en désignant l'année
2009, année Darwin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Malheureusement, deux siècles de science et de découvertes qui
confirment cette théorie scientifique n'ont pas suffit à établir la
théorie de l'évolution comme un des fondements de l'éducation
scientifique. Encore aujourd'hui, des personnes de mauvaise foi qui
n'ont pas compris la différence entre la science et la religion essaient
de discréditer cette théorie. Le créationnisme et le dessin intelligent
ne sont pas des sciences et n'ont, par conséquent, aucune aptitude pour
s'opposer au Darwinisme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Profitons donc de cette année Darwin pour rappeler au monde que la
science et la religion ne jouent pas sur le même terrain, et que la
théorie de l'évolution par sélection naturelle est une théorie
scientifique fondée sur un très grand nombre d'observations qui ont
toutes été faites dans le cadre de la démarche scientifique.
La théorie dont Darwin est le père a apporté une compréhension profonde
de la biologie et de l'émergence et l'évolution des espèces. Pour cette
contribution extraordinaire au savoir, je salue Darwin et lui souhaite
un très bon anniversaire !
Quelques liens intéressants :
&lt;a class="reference external" href="http://darwin-year-2009.org/index.html"&gt;Darwin Year 2009&lt;/a&gt;
&lt;a class="reference external" href="http://www.darwinday.org/index.html"&gt;Darwin Day Celebration&lt;/a&gt;
&lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Charles_Darwin"&gt;Charles Darwin sur Wikipedia (en)&lt;/a&gt;
&lt;a class="reference external" href="http://darwin-online.org.uk/"&gt;The Complete Work of Charles Darwin Online&lt;/a&gt;
&lt;img alt="image0" src="https://blogger.googleusercontent.com/tracker/697344570467959391-5611916287854529107?l=mathfou.blogspot.com" /&gt;&lt;/p&gt;
</summary><category term="philosophie"></category><category term="biologie"></category></entry><entry><title>Des axiomes mathématiques</title><link href="http://loicseguin.github.com/des-axiomes-mathematiques.html" rel="alternate"></link><updated>2009-02-06T01:52:00-05:00</updated><author><name>Loïc Séguin-C.</name></author><id>tag:loicseguin.github.com,2009-02-06:des-axiomes-mathematiques.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;En lisant &lt;a class="reference external" href="http://www.worldcat.org/isbn/9782266079907"&gt;Le moine et le philosophe&lt;/a&gt;, je suis tombé sur cette citation
de Alan B. Wallace (tirée de &lt;a class="reference external" href="http://www.worldcat.org/isbn/9782702128206"&gt;Science et Bouddhisme, à chacun sa
réalité&lt;/a&gt;) :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
Les axiomes mathématiques étaient considérés jusqu'à récemment comme
des évidences qu'il n'était pas nécessaire de prouver. Or au siècle
dernier des mathématiciens ont suggéré que les postulats d'Euclide,
par exemple, ne sont ni vrais ni faux, ce sont simplement les
&amp;quot;règles du jeu.&amp;quot; [...] Il est maintenant devenu clair que les
axiomes mathématiques sont directement ou indirectement dérivés de
notre expérience, et qu'on ne peut donc dire que les mathématiques
embrassent des lois d'une réalité totalement indépendante de
l'expérience.&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cette citation exprime très bien l'approche mathématique moderne. Il est
courant de rencontrer des gens qui pensent que les mathématiciens sont à
la recherche de vérités ultimes et que leurs travaux sont totalement
objectifs. Or, seul le processus mathématique est objectif, les bases
sur lesquelles on construit les théorèmes, les axiomes, sont purement
subjectives.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On se donne des règles de façon arbitraire, puis, en procédant selon les
seules lois de la logique, on développe une théorie complexe et
cohérente. Cependant, cette théorie n'est jamais plus &amp;quot;réelle&amp;quot; ou
&amp;quot;vraie&amp;quot; que les axiomes qui la supportent et comme ces derniers ne sont
pas plus objectifs que des dogmes religieux, on peut développer une
théorie mathématique qui n'est pas plus &amp;quot;vraie&amp;quot; que ceux-ci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nombre de mathématiciens étudient des objets abstraits qui n'ont aucune
ressemblance avec les objets que l'expérience quotidienne nous amène à
rencontrer. Toutefois, la majorité des mathématiciens (dont moi-même)
étudions des théories mathématiques qui reposent sur des axiomes qui ont
été formulé de telle sorte qu'ils représentent le plus fidèlement
possible le monde qui nous entoure.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lorsqu'on fait des mathématiques, ce qui nous intéresse c'est le
processus mental, le cheminement logique qui nous mène des axiomes aux
théorèmes les plus complexes. Quiconque prétend que ces théorèmes
s'appliquent au réel fait un acte de foi qui n'est pas plus valable et
qui l'est tout autant que l'acte de foi que fait celui qui choisit de
suivre une religion.&lt;/p&gt;
</summary><category term="maths"></category><category term="philosophie"></category></entry><entry><title>Optique 101 (partie 1)</title><link href="http://loicseguin.github.com/optique-101-partie-1.html" rel="alternate"></link><updated>2008-11-14T17:54:00-05:00</updated><author><name>Loïc Séguin-C.</name></author><id>tag:loicseguin.github.com,2008-11-14:optique-101-partie-1.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Pour comprendre comment fonctionne la vue et comment fonctionne un
appareil photographique, on doit d'abord connaître quelques principes
fondamentaux d'optique géométrique. Nous verrons la propagation de la
lumière en ligne droite, la loi de Snell-Descartes et les propriétés des
lentilles minces.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La lumière visible est une onde électromagnétique, c'est-à-dire un champ
magnétique et un champ magnétique qui se propagent dans l'espace en
oscillant. Pour bien comprendre les phénomènes impliquant la lumière, on
doit utiliser les équations de l'électromagnétisme découvertes par James
Clerk Maxwell au XIXe siècle et la mécanique quantique du XXe siècle.
Heureusement, on peut comprendre le fonctionnement des lentilles et
miroirs en faisant plusieurs simplifications qui nous permettent
d'ignorer ces théories physiques complexes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D'abord, on suppose que la lumière se déplace en ligne droite. Cette
ligne droite correspond à la direction de propagation du champ
électromagnétique. Pour notre analyse, il est souvent utile de
considérer des rayons de lumière. Un rayon de lumière peut, par exemple,
correspondre à la trajectoire d'un faisceau laser, ou à la lumière qui
provient du sommet de la tour Eiffel et qui parvient à votre oeil.
Deux lois fondamentales de l'optique ont d'abord été trouvées
empiriquement, puis expliquées théoriquement par les équations de
Maxwell. D'abord, la loi de la réflexion, découverte environ 1000 ans
après Jésus Christ par un arabe du nom d'Alhazen, stipule que lorsqu'un
rayon de lumière atteint une surface, l'angle d'incidence &lt;span class="math"&gt;
\(\theta_i\)&lt;/span&gt;

et l'angle de réflexion &lt;span class="math"&gt;
\(\theta_r\)&lt;/span&gt;
 (mesurés par rapport à une droite
perpendiculaire à la surface, la normale) sont égaux:
&lt;span class="math"&gt;
\(\theta_i\)&lt;/span&gt;
 = &lt;span class="math"&gt;
\(\theta_r\)&lt;/span&gt;
.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image0" src="http://4.bp.blogspot.com/_HyYHulp_e30/SR4adIhjfXI/AAAAAAAABmw/_CTRYJxATfQ/s400/reflexion.png" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De plus, le rayon incident, le rayon réfléchi et la normale
à la surface sont dans le même plan, qu'on appelle plan d'incidence. La
lumière se comporte donc comme une boule de billard qui frappe la bande
: les angles d'incidence et de réflexion sont égaux, et la boule demeure
sur la table.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Beaucoup plus tard, en 1621, Willebrord Snell découvre la loi de la
réfraction. Cette loi, connu sous le nom de loi de Snell, a été publiée
pour la première fois dans une notation mathématique moderne par René
Descartes quelques années plus tard. Pour cette raison, on l'appelle
parfois la loi de Snell-Descartes. Lorsque la lumière passe d'un milieu
transparent à un autre (par exemple, de l'air au verre) sa vitesse
change et ce changement de vitesse, jumelé avec le principe de moindre
action (qui veut dire, grosso modo, que la lumière emprunte le chemin le
plus court possible entre deux points), entraîne un changement de
direction du rayon lumineux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chaque milieu transparent est caractérisé par un indice de réfraction,
noté &lt;em&gt;n&lt;/em&gt;. Cet indice est le rapport entre la vitesse de la lumière dans
le vide et la vitesse de la lumière dans le milieu considéré. Par
exemple, la lumière se propage un quart de fois moins vite dans l'eau
que dans le vide ce qui donne pour l'eau :&lt;/p&gt;
&lt;div class="math"&gt;
\begin{align*}
n_{\mathrm{eau}} &amp;amp;= v_{\mathrm{vide}} / v_{\mathrm{eau}} \\
n_{\mathrm{eau}} &amp;amp;= v_{\mathrm{vide}} / ((1 - 1/4)v_{\mathrm{vide}}) \\
n_{\mathrm{eau}} &amp;amp;= 1,33
\end{align*}
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;La loi de Snell-Descartes fait le lien entre les indices de réfraction
et les angles d'incidence et de réfraction. Si un rayon de lumière passe
du milieu 1 au milieu 2, d'indices de réfraction &lt;span class="math"&gt;
\(n_1\)&lt;/span&gt;
 et
&lt;span class="math"&gt;
\(n_2\)&lt;/span&gt;
 respectivement, a un angle d'incidence &lt;span class="math"&gt;
\(\theta_i\)&lt;/span&gt;
,
alors l'angle du rayon transmis &lt;span class="math"&gt;
\(\theta_t\)&lt;/span&gt;
 respectera la relation :&lt;/p&gt;
&lt;div class="math"&gt;
\begin{equation*}
n_1 \sin \theta_i = n_2 \sin \theta_t
\end{equation*}
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image1" src="http://4.bp.blogspot.com/_HyYHulp_e30/SR4adZz-6II/AAAAAAAABm4/dQsj1m_xJcM/s400/refraction.png" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De plus, le rayon incident, le rayon transmis et la normale sont dans le
même plan, comme pour la réflection.
Le milieu le plus réfringent est celui avec l'indice de réfraction le
plus élevé. Si le rayon lumineux passe du milieu le moins réfringent au
milieu le plus réfringent, il se
rapprochera de la normale. S'il passe du milieu le plus réfringent au
milieu le moins réfringent, il s'éloignera de la normale.
La loi de Snell-Descartes est fondamentale pour comprendre le
fonctionnement d'une partie cruciale d'un appareil photo : la lentille.
Nous verrons dans le prochain article comment fonctionne une lentille.
&lt;img alt="image2" src="https://blogger.googleusercontent.com/tracker/697344570467959391-8629460951480994628?l=mathfou.blogspot.com" /&gt;&lt;/p&gt;
</summary><category term="photographie"></category><category term="physique"></category></entry><entry><title>La physique et les maths de la photo</title><link href="http://loicseguin.github.com/la-physique-et-les-maths-de-la-photo.html" rel="alternate"></link><updated>2008-11-13T22:42:00-05:00</updated><author><name>Loïc Séguin-C.</name></author><id>tag:loicseguin.github.com,2008-11-13:la-physique-et-les-maths-de-la-photo.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Ceci est le premier d'une série d'article sur la physique et les
mathématiques de la photographie. La photographie est une activité que
beaucoup de gens pratiquent sans savoir à quel point l'appareil qu'ils
ont entre les mains est une petite merveille de science et d'ingénierie.
Étant moi-même un scientifique, ces articles couvriront davantage la
science que le génie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J'ai en tête des articles sur les aberrations optiques (chromatique,
sphérique, etc.), le nombre-f, le lien entre l'ouverture du diaphragme
et la profondeur de champ, la polarisation, et la compression JPEG.
Probablement qu'en cours de route j'ajouterai d'autres sujets qui me
passeront par la tête. S'il y a un aspect de la photographie qui vous
intéresse particulièrement, laissez-moi un commentaire et je verrai ce
que je peux faire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les deux premiers articles seront des introductions en douceur aux
concepts de base d'optique géométrique et au fonctionnement d'un
appareil photographique. J'ai choisi les titres inspirés &lt;em&gt;Optique 101&lt;/em&gt;
et &lt;em&gt;Appareil Photographique 101&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
</summary><category term="maths"></category><category term="photographie"></category><category term="physique"></category></entry><entry><title>L'antre de la bête</title><link href="http://loicseguin.github.com/lantre-de-la-bete.html" rel="alternate"></link><updated>2008-09-30T23:37:00-04:00</updated><author><name>Loïc Séguin-C.</name></author><id>tag:loicseguin.github.com,2008-09-30:lantre-de-la-bete.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Dans un élan d'exhibitionnisme, je vous montre ici mon milieu de
travail. On constate la grande organisation qui règne sur mon bureau...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image0" src="http://3.bp.blogspot.com/_HyYHulp_e30/SOKnqSchJBI/AAAAAAAABf0/4IUUibpNjvY/s400/IMG_1143.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et voici les instruments essentiels à la tâche du mathématicien :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image1" src="http://3.bp.blogspot.com/_HyYHulp_e30/SOKnqTgxthI/AAAAAAAABf8/jO9PyF3ESG8/s400/IMG_1146.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image2" src="https://blogger.googleusercontent.com/tracker/697344570467959391-4984607396283200774?l=mathfou.blogspot.com" /&gt;&lt;/p&gt;
</summary><category term="ineptie"></category></entry><entry><title>Manipuler des symboles</title><link href="http://loicseguin.github.com/manipuler-des-symboles.html" rel="alternate"></link><updated>2008-09-23T23:15:00-04:00</updated><author><name>Loïc Séguin-C.</name></author><id>tag:loicseguin.github.com,2008-09-23:manipuler-des-symboles.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Les mathématiques sont percues par beaucoup de gens, dont plusieurs
mathématiciens, comme étant un ensemble de règles qui dictent comment
manipuler des symboles. En manipulant ces symboles, on arrive à formuler
les &amp;quot;phrases&amp;quot; mathématiques que sont les théorèmes. Bien sûr, la plupart
du temps, des significations sont données à ces symboles et les
théorèmes peuvent être exprimés en langage courant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Par exemple, &amp;quot;+&amp;quot; est universellement reconnu comme le symbole de
l'addition. Cette opération, qui consiste à mettre ensemble deux
&amp;quot;paquets&amp;quot; d'objets similaire, signifie quelque chose de très concret.
Or, il arrive que dans une preuve la manipulation de symboles prenne le
dessus sur la signification des calculs effectués. Pour moi, la preuve
perd alors toute élégance et le théorème qu'elle démontre perd de son
intérêt. Un résultat qu'on ne peut expliquer en mots n'est pas un
résultat qui est devenu suffisamment mature pour mériter une grande
attention.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce qui fait la beauté de certains résultats (le théorème de Pythagore,
pour citer un exemple connu), c'est le fait que leur formulation en
langage courant est &amp;quot;facile&amp;quot;, et que la preuve s'appuie sur des idées
que l'on peut décrire avec des mots, sans avoir recours à des formules.
Les symboles et les calculs ont évidemment une utilité. Ils servent à
simplifier certaines étapes du raisonnement et à obtenir des résultats
précis. Néanmoins, ils ne doivent jamais prendre le dessus sur le sens
de la preuve.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les idées sont plus importantes que les calculs. Et, étrangement, il est
beaucoup plus difficile de formuler des idées que d'effectuer des
calculs.&lt;/p&gt;
</summary><category term="maths"></category></entry><entry><title>Triangulations créatives</title><link href="http://loicseguin.github.com/triangulations-creatives.html" rel="alternate"></link><updated>2008-09-12T16:30:00-04:00</updated><author><name>Loïc Séguin-C.</name></author><id>tag:loicseguin.github.com,2008-09-12:triangulations-creatives.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;On peut représenter les objets tridimensionnels par des triangles collés
les uns aux autres de telle sorte qu'ils épousent les formes de l'objet.
On appelle une telle construction une triangulation. Une fois qu'on a
obtenu une triangulation, on peut la raffiner en divisant les triangles
en triangles plus petits. Cet article présentera des méthodes de
raffinement qui, lorsqu'on représente graphiquement les triangles
qu'elles produisent, génèrent des dessins dont la beauté surprend.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="raffiner-une-triangulation"&gt;
&lt;h2&gt;Raffiner une triangulation&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De l'animation par ordinateur au design d'aéronefs en passant par
l'imagerie médicale, les applications de l'imagerie tridimensionnelle
sont multiples. Les logiciels utilisés dans ces applications nécessitent
une représentation d'objets tridimensionnels dans un langage
compréhensible pour un ordinateur. On se heurte alors au problème de
trouver un compromis entre une représentation fidèle de l'objet initial
et une utilisation raisonnable des ressources matérielles de
l'ordinateur : processeur, mémoire vive, espace de stockage sur disque
dur, etc. Une méthode fréquemment utilisée consiste à trianguler la
surface de l'objet, c'est-à-dire à recouvrir le mieux possible la
surface de l'objet par des triangles, puis à raffiner cette
triangulation initiale pour obtenir une meilleure représentation
&lt;img alt="image0" src="http://gts.sourceforge.net/gallery/heads.png" /&gt;
des courbes de cette surface. On arrête de raffiner lorsque
les calculs impliqués deviennent trop exigeant pour l'ordinateur.
L'image ci-contre montre un exemple d'un objet tridimensionnel, une
tête, et de trois triangulations de celle-ci. Les deux triangulations de
droite sont des raffinements de celle de gauche. Les raffinements
comptent beaucoup plus de triangles et semblent épouser les contours du
visage beaucoup mieux.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="raffinement-par-division-de-triangles"&gt;
&lt;h2&gt;Raffinement par division de triangles&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image1" src="http://1.bp.blogspot.com/_HyYHulp_e30/SMqSR_7xQxI/AAAAAAAABes/C4nix5PDPes/s320/divisetriangle.png" /&gt; Une idée qu'on peut exploiter pour raffiner une
triangulation consiste à diviser chacun des triangles existants en
plusieurs triangles. En choisissant un point à l'intérieur d'un triangle
et en faisant passer des droites par ce point et par chacun des sommets,
le triangle initial est divisé en six triangles plus petits. En
appliquant cet algorithme simple, qui est illustré ci-dessous, à une
triangu lation, on obtient un raffinement. Chaque fois qu'on répète
cette division, le nombre de triangle est multiplié par six. Donc après
&lt;em&gt;k&lt;/em&gt; itérations (i.e. : répétitions), le nombre de triangles initial est
multiplié par 6&lt;sup&gt;k&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il existe une infinité de choix pour le point à l'intérieur du triangle.
Chacun de ces choix engendrera des triangles différents. En général, les
triangles longs et étroits sont moins utiles pour représenter des
courbes. On leur préfère des triangles plus semblables à un triangle
équilatéral. Il faut donc à trouver un point spécifique à l'intérieur du
triangle qui servira à le diviser et qui engendrera le plus possible des
triangles &amp;quot;presque&amp;quot; équilatéraux.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="une-representation-abstraite-de-tous-les-triangles-par-un-triangle"&gt;
&lt;h2&gt;Une représentation abstraite de tous les triangles par un triangle&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Un résultat élémentaire de géométrie euclidienne dit que tous les
triangles qui ont les mêmes angles sont semblables ; c'est-à-dire que si
deux triangles ont les mêmes trois angles, un de ces triangles est un
agrandissement de l'autre. On appelle une homothétie l'agrandissement ou
le rapetissement qui permet de passer d'un triangle à l'autre. Puisque
l'objectif de nos raffinement est de trouver des triangles qui sont
proches d'un triangle équilatéral, on n'a pas à se soucier de la taille
de ces triangles, tout ce qui compte, ce sont les trois angles.
En somme, à une homothétie près, tous les triangles sont spécifiés
uniquement par leurs trois angles. La somme des angles d'un triangle est
180° et chaque angle est compris entre 0° et 180° exclusivement. Si on
nomme les angles &lt;em&gt;x&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;y&lt;/em&gt; et &lt;em&gt;z&lt;/em&gt;, on aura donc :
&lt;img alt="image2" src="http://2.bp.blogspot.com/_HyYHulp_e30/SMqTX2kOHAI/AAAAAAAABe0/HxV1VTHq9J4/s320/plantriangle.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;0 &amp;lt; &lt;em&gt;x&lt;/em&gt; &amp;lt; 180&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;0 &amp;lt; &lt;em&gt;y&lt;/em&gt; &amp;lt; 180&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;0 &amp;lt; &lt;em&gt;z&lt;/em&gt; &amp;lt; 180&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;x&lt;/em&gt; + &lt;em&gt;y&lt;/em&gt; + &lt;em&gt;z&lt;/em&gt; = 180&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;On peut interpréter les angles comme trois coordonnées dans l'espace
cartésien en trois dimensions. Les points de l'espace cartésien qui
correspondent aux quatre contraintes ci-haut forment une section de plan
de forme triangulaire que nous appellerons &lt;em&gt;T&lt;/em&gt; (voir figure ci-contre).
Ce sous ensemble de l'espace cartésien est donc une représentation
abstraite de tous les triangles imaginables. Le point central de &lt;em&gt;T&lt;/em&gt; est
le triangle équilatéral. Les points proches des côtés de &lt;em&gt;T&lt;/em&gt; sont des
triangles dont au moins un angle est très petit et qui sont donc très
allongés.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="histogrammes-de-raffinement"&gt;
&lt;h2&gt;Histogrammes de raffinement&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;On peut choisir un triangle et un point donné à l'intérieur des
triangles pour faire un raffinement. On raffine notre triangle initial
un grand nombre de fois pour obtenir plusieurs petits triangles. Chacun
de ces petits triangles peut être représenté par un point noir dans &lt;em&gt;T&lt;/em&gt;.
Selon le nombre de triangles présents dans chaque région de &lt;em&gt;T&lt;/em&gt;, il y
aura plus ou moins de points noirs et on obtiendra une région plus ou
moins sombre. L'image qu'on obtient est un histogramme de densité de
points.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ci-dessous se trouvent des histogrammes obtenus à partir de différents
points à l'intérieur des triangles. On retrouve, dans l'ordre, la
méthode de la bissectrice, la méthode du point de Gergonne et la méthode
du point de Lemoine. (Ces images ont été obtenue grâce à la courtoisie
de Steve Butler.)
&lt;img alt="image3" src="http://2.bp.blogspot.com/_HyYHulp_e30/SMqUjftUt_I/AAAAAAAABe8/nP0mYxG1li8/s400/Bisector_Histogram.jpg" /&gt;
&lt;img alt="image4" src="http://4.bp.blogspot.com/_HyYHulp_e30/SMqUjmEtpoI/AAAAAAAABfE/IUiNwlbNr3M/s400/Gergonne_Histogram.jpg" /&gt;
&lt;img alt="image5" src="http://3.bp.blogspot.com/_HyYHulp_e30/SMqUjgnQodI/AAAAAAAABfM/dQhH3Lb6le8/s400/Lemoine_Histogram.jpg" /&gt;
En plus d'avoir une certaine qualité esthétique, ces images donnent de
l'information sur l'utilité des points intérieurs utilisés. On constate
que pour la méthode de la bissectrice, le centre de &lt;em&gt;T&lt;/em&gt; est assez sombre
donc beaucoup de triangles presque équilatéraux sont produits ce qui est
excellent.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le point de Gergonne donne un histogramme qui ressemble à un neurone.
Les points sont concentrés dans une toute petite région ce qui signifie
que les triangles obtenus ont tous une forme bien particulière.
Même si le point de Lemoine est le moins utile pour faire des
raffinements en raison du grand nombre de triangles étroits qu'il
produit (en effet, on constate que les côtés de &lt;em&gt;T&lt;/em&gt; sont sombres), c'est
celui qui génère, à mon avis, le plus bel histogramme.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="la-transformation-de-t"&gt;
&lt;h2&gt;La transformation de &lt;em&gt;T&lt;/em&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;À la section précédente on s'est intéressé à l'effet d'un choix de point
intérieur sur un triangle donné après un grand nombre d'itération. On
peut aussi examiner l'effet de ce choix sur l'ensemble de &lt;em&gt;T&lt;/em&gt; après une
itération. L'algorithme prend des triangles de &lt;em&gt;T&lt;/em&gt; et les envoie vers
d'autres triangles de &lt;em&gt;T&lt;/em&gt; : il modifie donc complètement l'ensemble des
triangles.
On peut visualiser ce qui se passe en divisant &lt;em&gt;T&lt;/em&gt; en plusieurs régions
(qu'on prend triangulaire parce qu'il est plus facile de diviser un
triangle en triangles plutôt qu'en dodécagones) qu'on colore en noir et
blanc. Puis, on applique l'algorithme à tous les triangles et on observe
où les triangles fils obtenus se retrouvent dans &lt;em&gt;T&lt;/em&gt;. En gardant les
mêmes divisions et les mêmes colorations, on obtient une carte de la
disposition des triangles fils.
Ci-dessous, dans l'ordre, T divisé en régions, la méthode du point de
Gergonne, la méthode du point de Lemoine et la méthode de la médiane.
(Images courtoisie de Steve Butler.)
&lt;img alt="image6" src="http://3.bp.blogspot.com/_HyYHulp_e30/SMqVYhFMJhI/AAAAAAAABfU/17EEA3nKt2w/s400/unmapped.jpg" /&gt;
&lt;img alt="image7" src="http://3.bp.blogspot.com/_HyYHulp_e30/SMqVYy73NMI/AAAAAAAABfc/CX8YHsSOxt4/s400/Gergonne_map.jpg" /&gt;
&lt;img alt="image8" src="http://1.bp.blogspot.com/_HyYHulp_e30/SMqVY5sxIjI/AAAAAAAABfk/d-bXSuNzzNc/s400/Lemoine_map.jpg" /&gt;
&lt;img alt="image9" src="http://4.bp.blogspot.com/_HyYHulp_e30/SMqVZN8LmVI/AAAAAAAABfs/TxG37nzgN7o/s400/median_map.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="conclusion"&gt;
&lt;h2&gt;Conclusion&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les histogrammes obtenus par le raffinement de triangulations
ressemblent à des dessins au fusain. On y retrouve une symétrie
évidente, des dégradés surprenant et des formes étrangement organiques.
Les diagrammes des transformations de &lt;em&gt;T&lt;/em&gt; font penser à certaines
gravures d'Escher.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'étude des raffinements avait pour but de faciliter la modélisation
tridimensionnelle, et, comme sous-produit de cette étude, des images
très belles sont apparues. Place à la créativité triangulaire !
&lt;em&gt;Remerciements&lt;/em&gt; : je tiens à remercier Steve Butler pour m'avoir fourni
ses images et m'avoir permis de les utiliser sur ce site. Je remercie
également &lt;a class="reference external" href="http://www.math.ucsd.edu/%7Efan/ron/"&gt;Ron Graham&lt;/a&gt; et &lt;a class="reference external" href="http://www.math.ucsd.edu/%7Esbutler/"&gt;Steve Butler&lt;/a&gt; pour m'avoir initié aux
raffinements de triangulations lors de CCCG 2008.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;img alt="" src="https://blogger.googleusercontent.com/tracker/697344570467959391-5005068235951720029?l=mathfou.blogspot.com" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</summary><category term="maths"></category></entry><entry><title>Le LHC démarre !</title><link href="http://loicseguin.github.com/le-lhc-demarre.html" rel="alternate"></link><updated>2008-09-10T17:21:00-04:00</updated><author><name>Loïc Séguin-C.</name></author><id>tag:loicseguin.github.com,2008-09-10:le-lhc-demarre.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Une grande nouvelle pour les physiciens et les curieux qui s'interrogent
sur la nature de l'univers. Le Large Hadron Collider (LHC, grand
collisioneur de proton en français), le plus grand accélérateur de
particule construit par l'homme, a été mis en route aujourd'hui. Sa mise
en marche a été retardée à quelques reprises, mais finalement, nous y
sommes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le LHC est un immense complexe dont la composante principale est un tube
de 27km de circonférence dans lequel voyageront deux faisceaux de
protons. Pour l'instant, un seul faisceau a été injecté dans
l'accélérateur, le deuxième le sera dans quelques semaines. Ces
faisceaux entreront en collision à quatre endroits prédéterminés autour
du tube où des détecteurs gigantesques recueilleront des données sur les
résultats des collisions. Par exemple, ATLAS, un des détecteurs, pèse
7000 tonnes, mesure 25 mètres de haut et 45 mètres de long.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'étude de ces collisions à haute énergie (14 TeV) permettra de
rechercher des preuves expérimentales de l'existence du boson de Higgs
(la particule qui est sensé donner une masse à toutes les autres), de
dimensions supplémentaires (qui sont requises par la théorie des
supercordes, par exemple) et de la supersymétrie. De plus, LHC permettra
de mieux comprendre les différences entre la matière et l'antimatière
(entre autre, pourquoi y a-t-il plus de matière que d'antimatière) et
peut-être même d'élucider le mystère de la matière sombre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le LHC est une des plus grandes réalisations technique de l'être humain.
Les protons voyageront à une vitesse proche de celle de la lumière grâce
à un système complexe d'aimants refroidi à des températures proche du
zéro absolu (1,9K). La quantité de données générées par les quatre
détecteurs atteindra 15 millions de gigaoctets qui devront être
analysés, filtrés et stockés, ce qui nécessitera des ordinateurs parmi
les plus puissants du monde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plus de détails sur&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;la nouvelle : &lt;a class="reference external" href="http://www.radio-canada.ca/nouvelles/Science-Sante/2008/09/09/002-collisionneur-reeves-Hawking.shtml"&gt;Radio-Canada.ca&lt;/a&gt;, &lt;a class="reference external" href="http://www.cyberpresse.ca/article/20080910/CPSCIENCES/80910007/1020/CPSCIENCES"&gt;Cyberpresse&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;le LHC : &lt;a class="reference external" href="http://public.web.cern.ch/Public/fr/LHC/LHC-fr.html"&gt;CERN&lt;/a&gt;, &lt;a class="reference external" href="http://www.youtube.com/watch?v=j50ZssEojtM"&gt;the LHC rap&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</summary><category term="physique"></category></entry><entry><title>Le dilemme du prisonnier</title><link href="http://loicseguin.github.com/le-dilemme-du-prisonnier.html" rel="alternate"></link><updated>2008-09-07T06:22:00-04:00</updated><author><name>Loïc Séguin-C.</name></author><id>tag:loicseguin.github.com,2008-09-07:le-dilemme-du-prisonnier.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Le &amp;quot;jeu&amp;quot;, au sens de la théorie des jeux, le plus connu est sans
conteste le dilemme du prisonnier. Deux suspects sont arrêtés
relativement à un crime donné. Ils sont interrogés séparément et ne
peuvent communiquer d'aucune façon que ce soit. Ils connaissent tous
deux les règles : lors de son interrogatoire, le suspect peut accuser
l'autre suspect et bénéficier d'une peine moindre pour avoir collaboré
avec la police, ou prétendre qu'ils sont tous les deux innocents. Si les
deux suspects s'accusent mutuellement, ils purgeront tous les deux une
peine de 9 ans. Si un des suspects accuse son collègue et l'autre
affirme son innocence, le premier n'ira pas en prison et le second
purgera 10 ans. Enfin, si les deux affirment leur innocence, ils
purgeront tous deux 1 ans pour infraction mineure.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quelle est la stratégie gagnante pour chaque prisonnier ? Le prisonnier
1 doit choisir entre accuser (A) et innocenter (I). Supposons que le
prisonnier 2 choisisse I, alors, 1 a le choix entre purger 1 an s'il
choisi I, ou rien du tout s'il choisi A. Donc sa stratégie gagnante dans
ce cas est A. Si le prisonnier 2 a choisi A, 1 a le choix entre purger
10 ans s'il choisi I ou 9 ans s'il choisi A. Encore une fois, la
stratégie gagnante est A.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Puisque 1 n'a aucune façon de savoir la réponse de 2, et que dans tous
les cas il s'en sort avec une peine moindre s'il choisi A, c'est
définitivement sa meilleure option. Le raisonnement est identique pour
le prisonnier 2. Alors, il semble que le seul résultat sensé pour ce jeu
soit que les deux prisonniers s'accusent mutuellement et purgent chacun
9 ans. Cette solution est appelée un point d'équilibre de Nash pour ce
jeu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un point d'équilibre de Nash est un choix de stratégie pour chaque
joueur tel que si un joueur décide de changer sa stratégie, il aura une
peine plus grande. Le nom viens du mathématicien John Forbes Nash, prix
Nobel d'économie 1994, dont l'histoire romancée est décrite dans le film
&amp;quot;A beautiful mind&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Revenons au dilemme des prisonniers. L'équilibre de Nash pour ce jeu
fait en sorte que chaque prisonnier purge un grand nombre d'années en
prison. Il existe pourtant une solution à ce jeu qui est beaucoup plus
avantageuse &amp;quot;socialement&amp;quot;. Si les deux innocentent leur collègue, ils ne
purgeront qu'un an chacun. La collaboration, dans ce contexte, est une
bien meilleure option que l'avarice.&lt;/p&gt;
</summary><category term="maths"></category></entry><entry><title>La complexité de l'enseignement</title><link href="http://loicseguin.github.com/la-complexite-de-lenseignement.html" rel="alternate"></link><updated>2008-05-14T17:23:00-04:00</updated><author><name>Loïc Séguin-C.</name></author><id>tag:loicseguin.github.com,2008-05-14:la-complexite-de-lenseignement.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Concernant le problème TEACH défini ci-dessous, j'ai obtenu un résultat
intéressant de complexité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Problème : TEACH&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Exemple : Un groupe d'étudiants E = {e_1, ..., e_n}, un sujet S et un
cours C.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Question : Est-ce qu'au moins k étudiants vont passer le cours ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le problème est difficile.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Proposition : Le problème TEACH est NP-difficile.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Preuve : La preuve repose sur une réduction à partir du problème de
couplage en 3 dimensions (3D-MATCHING). Détails à venir.
Des inspirations transcendantales me font croire que le problème est
aussi NP-complet, quoique je n'ai aucune idée de preuve pour appuyer ma
conjecture. Toute contribution est la bienvenue.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Conjecture : Le problème TEACH est NP-complet.&lt;/p&gt;
</summary><category term="maths"></category><category term="ineptie"></category></entry><entry><title>Pourquoi les nombres entiers sont parfois essentiels ?</title><link href="http://loicseguin.github.com/pourquoi-les-nombres-entiers-sont-parfois-essentiels.html" rel="alternate"></link><updated>2008-05-11T17:24:00-04:00</updated><author><name>Loïc Séguin-C.</name></author><id>tag:loicseguin.github.com,2008-05-11:pourquoi-les-nombres-entiers-sont-parfois-essentiels.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;On a tendance à sous-estimer l'utilité et la signification des nombres
entiers. Dans cet &lt;a class="reference external" href="http://www.theglobeandmail.com/servlet/story/RTGAM.20080510.wobama0510/BNStory/International/?page=rss&amp;amp;id=RTGAM.20080510.wobama0510"&gt;article&lt;/a&gt; du Globe and Mail du 10 mai, on peut lire
cette charmante phrase :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
Nearly 800 superdelegates will attend the convention. Mr. Obama has
endorsements from 275, according to the latest tally by The Associated
Press. Ms. Clinton has 271.5.&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hum, j'ignore ce qu'est un demi-superdélégué. Pourquoi madame Clinton
a-t-elle l'appui de 271.5 superdélégués ? D'où vient ce demi frauduleux
? On s'imagine qu'il s'agit d'une approximation statistique basée sur un
modèle quelconque. Mais, dans ce contexte, l'utilisation de résultats
fractionnaires n'a aucun sens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parfois, on peut interpréter un résultat fractionnaire comme une
proportion. Or, ici, il est question d'un nombre de personnes, pas d'une
proportion. Il est donc tout à fait déraisonnable de dire que madame
Clinton a l'appui d'un demi-délégué.&lt;/p&gt;
</summary><category term="maths"></category></entry><entry><title>La programmation en nombres entiers.</title><link href="http://loicseguin.github.com/la-programmation-en-nombres-entiers.html" rel="alternate"></link><updated>2008-03-21T06:23:00-04:00</updated><author><name>Loïc Séguin-C.</name></author><id>tag:loicseguin.github.com,2008-03-21:la-programmation-en-nombres-entiers.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Qu'est-ce qui fait de la programmation en nombres entiers un sujet
intéressant ? Pourquoi une poignée de mathématiciens dépensent-ils
quelques milliers de dollars pour se réunir et en discuter ? Sans doute
en saurais-je un peu plus à mon retour de la session de travail sur la
programmation en nombres entiers qui se tient dans une semaine à la
Barbade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D'ici là, voici ce que j'en sais pour vous mettre l'eau à la bouche.
Tout d'abord, la programmation en nombres entiers (PNE) est une
sous-catégorie de problèmes de la programmation linéaire (PL). En PL, on
veut résoudre des problèmes d'optimisation du genre :
minimiser f(x)
sous les contraintes c_i (x) = 0 pour i dans E
c_i (x) &amp;lt;= 0 pour i dans I où E et I sont des ensembles d'indices, les
c_i et f sont des fonctions linéaires. En PNE, on rajoute la contrainte
que la solution doit être entière. Parfois, on parle de programmation
mixte (PM) où certaines variables seulement doivent être entières. Une
des applications les plus importantes de la PNE est l'utilisation
d'énoncés de type &amp;quot;si ... alors&amp;quot; en PL. Par exemple, si on a un problème
qui dit &amp;quot;si x_1 &amp;gt; 10, alors x_2 + x_3 &amp;lt; 5&amp;quot;, on peut utiliser une
nouvelle variable entière pour écrire cette implication sous forme d'une
contrainte linéaire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La PNE peut aussi servir à résoudre des types de problèmes de transport
où on ne peut pas accepter des solutions fractionnaires. Par exemple, si
on achemine un produit en petites quantités sur une courte période de
temps.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plus de détails à venir éventuellement !&lt;/p&gt;
</summary><category term="recherche opérationnelle"></category><category term="maths"></category></entry><entry><title>Une citation mémorable du film Proof</title><link href="http://loicseguin.github.com/une-citation-memorable-du-film-proof.html" rel="alternate"></link><updated>2007-10-28T17:21:00-04:00</updated><author><name>Loïc Séguin-C.</name></author><id>tag:loicseguin.github.com,2007-10-28:une-citation-memorable-du-film-proof.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Avant que quiconque ne m'envoie des messages haineux, je tiens à dire
que je n'ai pas aimé ce film. La performances des acteurs est mauvaise,
l'histoire, peu enivrante. Certaines personnes ont comparé ce film à &lt;em&gt;A
Beautiful Mind&lt;/em&gt;, ce que je n'arrive pas à comprendre. Outre le fait que
les deux films parlent de mathématiciens un peu cinglés, il n'y a rien
en commun entre eux : un est un chef-d'oeuvre, l'autre est un film dont
on aurait pu se passer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les seuls points positifs de &lt;em&gt;Proof&lt;/em&gt; sont la présence, toujours
réjouissante, de Anthony Hopkins (ou devrais-je dire Sir Anthony
Hopkins) dont la performance est merveilleuse, et cette citation du
mathématicien fou :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
Let X equal the quantity of all quantities of X. Let X equal the cold.
It is cold in December. The months of cold equal November through
February. There are four months of cold, and four of heat, leaving four
months of indeterminate temperature. In February it snows. In March the
Lake is a lake of ice. In September the students come back and the
bookstores are full. Let X equal the month of full bookstores. The
number of books approaches infinity as the number of months of cold
approaches four. I will never be as cold now as I will in the future.
The future of cold is infinite. The future of heat is the future of
cold. The bookstores are infinite and so are never full except in
September...&lt;/blockquote&gt;
</summary><category term="maths"></category></entry><entry><title>Le problème du contrôle de groupes d'ascenseurs</title><link href="http://loicseguin.github.com/le-probleme-du-controle-de-groupes-dascenseurs.html" rel="alternate"></link><updated>2007-10-22T17:21:00-04:00</updated><author><name>Loïc Séguin-C.</name></author><id>tag:loicseguin.github.com,2007-10-22:le-probleme-du-controle-de-groupes-dascenseurs.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Ceux qui ont déjà eu à prendre un ascenseur pour se rendre sur leur lieu
de travail quotidiennement savent à quel point il peut y avoir de
l'achalandage pour monter dans ces machines. Aux heures de pointe, il
peut y avoir des gens qui veulent monter du rez-de-chaussée à presque
tous les étages et des gens déjà à des étages supérieurs qui veulent
changer d'étage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lorsqu'il n'y a qu'un ascenseur, il est assez facile de gérer ses
déplacements. Une façon de faire assez répandue est de donner la
priorité au demandes faites dans la cabine (c'est-à-dire par les
personnes qui sont déjà dans l'ascenseur) et de s'arrêter aux étages où
une demande de service dans la même direction (monter ou descendre) a
été faite. Si personne n'est dans l'ascenseur, on répond en priorité à
la première demande faite.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;S'il y a plusieurs ascenseurs, comme c'est le cas dans les grandes tours
à bureaux, la situation est différente. On peut gérer chaque ascenseur
indépendamment, mais cela est loin d'être optimal. Une personne qui veut
monter fera une demande de service à chaque ascenseur et monopolisera
ainsi tous les ascenseurs. Pour éviter cela, on doit contrôler le groupe
d'ascenseur comme un seul et unique système. Cependant, ce système est
très complexe et il est difficile à optimiser.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre autres difficultés, l'arrivée des demandes est aléatoire de même
que les destinations. Il faut minimiser le temps de transit de chaque
passager de même que le temps d'attente. On peut aussi demander à
minimiser certains paramètres reliés à l'usure ou aux coûts d'opération.
Plusieurs approches algorithmiques différentes ont été prises pour
aborder le problème. Une simple recherche sur Google donne de nombreux
liens vers des articles qui proposent des approches évolutives,
neuronales, et autres. Je vous tiendrez au courant de mes lectures...&lt;/p&gt;
</summary><category term="recherche opérationnelle"></category></entry><entry><title>Résolution du problème des ponts de Königsberg</title><link href="http://loicseguin.github.com/resolution-du-probleme-des-ponts-de-konigsberg.html" rel="alternate"></link><updated>2007-08-24T06:24:00-04:00</updated><author><name>Loïc Séguin-C.</name></author><id>tag:loicseguin.github.com,2007-08-24:resolution-du-probleme-des-ponts-de-konigsberg.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;D'abord, on doit définir ce qu'est un graphe (en fait, ce qu'on va définir ici
est appelé par certains un multigraphe). Un graphe G est simplement un ensemble
de n points qu'on appelle des sommets &lt;span class="math"&gt;
\(S = \{x_1, x_2, ..., x_n\}\)&lt;/span&gt;
 reliés
par des arrêtes &lt;span class="math"&gt;
\(A = \{(x_i x_j, 1), (x_i x_j, 2), (x_k x_l, 1), ..., (x_n
x_m, 3)\}\)&lt;/span&gt;
. On remarque que chaque arrête est spécifiée par deux points (les
points qui forment les extrémités de l'arrête) et un entier qui identifie
uniquement l'arrête dans les cas où il y a plus d'une arrête entre deux même
points. En somme, pour produire un graphe, il suffit de tracer des points sur
une feuille et de les relier par autant de ligne qu'on veut.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maintenant, on peut facilement s'imaginer que le graphe constitue un ensemble
de routes entre différents villages. Alors, on peut marcher le long de ces
routes pour aller d'un village &lt;span class="math"&gt;
\(x_1\)&lt;/span&gt;
 à un village &lt;span class="math"&gt;
\(x_{11}\)&lt;/span&gt;
. On peut
spécifier le chemin qu'on a pris en donnant la liste des routes qu'on a suivit.
Par exemple on peut décrire le chemin comme étant la suite d'arrêtes
&lt;span class="math"&gt;
\((x_1 x_4, 2), (x_4 x_8, 1), (x_8 x_5, 1), (x_5 x_11, 3)\)&lt;/span&gt;
. Si on fait un
trajet qui nous ramène au village d'où nous étions partis, on dit que ce chemin
est un tour. Un tour est eulérien (oui, vous avez deviné, en l'honneur de
Euler) s'il passe par toutes les arrêtes une et une seule fois.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le problème des ponts de Königsberg peut donc être reformulé en terme
d'un graphe et de la possibilité de trouver un tour eulérien sur ce
graphe. Chaque lopin de terre devient un sommet de notre graphe et
chaque pont devient une arrête. Des sommets sont adjacents (i.e. : ont
un lien entre eux) si les lopins de terre sont reliés par un pont. On a
donc un graphe constitué de quatre sommets et de sept arrêtes. Alors,
est-il possible de trouver un tour eulérien sur un tel graphe ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le degré d'un sommet est simplement le nombre d'arrêtes qui sont
attachées à ce sommet. Si un graphe admet un tour eulérien, que peut-on
dire du degré de ses sommets ? Le tour eulérien passe par toutes les
arrêtes donc aussi par tous les sommets. Puisque chaque arrête est
utilisée une seule fois, quand le tour &amp;quot;arrive&amp;quot; à un sommet, il doit en
&amp;quot;repartir&amp;quot; par une autre arrête. Donc chaque sommet a un nombre pair
d'arrêtes (une pour l'arrivée et une pour le départ) et donc un degré
pair.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Par conséquent, si un graphe a des sommets qui n'ont pas un degré pair,
il est impossible de trouver un tour eulérien sur ce graphe. Un petit
coup d'oeil à l'image de Königsberg et on trouve tout de suite des
sommets de degré impair. Donc il est impossible de trouver un tour
eulérien et la solution au problème des ponts de Königsberg est que
c'est impossible.&lt;/p&gt;
</summary><category term="maths"></category></entry><entry><title>Les ponts de Königsberg</title><link href="http://loicseguin.github.com/les-ponts-de-konigsberg.html" rel="alternate"></link><updated>2007-08-22T06:24:00-04:00</updated><author><name>Loïc Séguin-C.</name></author><id>tag:loicseguin.github.com,2007-08-22:les-ponts-de-konigsberg.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="image0" src="http://3.bp.blogspot.com/_HyYHulp_e30/Rsz7-V5PDZI/AAAAAAAAAAM/6QH_HwlYm20/s320/Konigsberg.jpeg" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maintenant que j'ai un blogue, voyons ce que je peux en faire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un des problèmes qui est à l'origine de la théorie des graphes est celui
des ponts de Königsberg. Cette ville de Prusse (au temps où la Prusse
existait) est aujourd'hui Kaliningrad en Russie. Elle est composée de
quatre lopins de terre reliés par sept ponts. La question qui intriguait
les gens à l'époque (on est en 1736) était de savoir s'il était possible
de partir d'un des lopins de terre et de traverser chaque pont une seule
fois pour revenir au même lopin. En essayant un peu, on peut se
convaincre assez facilement que c'est impossible. Néanmoins, il est un
peu plus compliqué de le démontrer (rigoureusement, on s'entend).
C'est ce qu'à réussi Leonhard Euler, un des plus grands mathématiciens
de tous les temps. La preuve est assez simple mais nécessite quelques
notions élémentaires de théorie des graphes. Maintenant que je vous ai
mis l'eau à la bouche et que vous mourrez tous d'envie de connaître la
preuve, je vais aller me coucher. La preuve viendra dans un futur
rapproché.&lt;/p&gt;
</summary><category term="maths"></category></entry></feed>